\chapter{Systeemidentificatie}
\label{sec:systeemidentificatie}
\begin{mlstShortInline}
De in \cref{sec:vindenPIDparameters} besproken instelmethodieken voor de parameters worden vaak verwerkt in zelfinstellende regelaars. Echter hebben we gezien dat
dit alleen goed werkt voor systemen die zich ongeveer als FOPTD
systemen gedragen, of die kunnen oscilleren. Soms is het helemaal niet
gewenst dat een systeem oscilleert, of bevat de poolbaan van een
systeem geen complexe component zodat het systeem niet \emph{kan}
oscilleren. Verder gingen we er vanuit dat na het instellen van de
regelaar het niet nodig is de parameters bij te stellen. We impliceren
hiermee dat het systeem door de tijd dus niet verandert, maar in de
werkelijkheid kan dit wel degelijk het geval zijn. 
%Al dit soort nadelen kunnen worden opgelost door middel van de methodieken voor systeemidentificatie die we in dit hoofdstuk zullen bespreken.

\section{Doel en achtergrond van systeemidentificatie}
We gaan in dit hoofdstuk zien hoe we de eigenschappen van een onbekend
systeem (de overdracht) kunnen schatten, om vanuit deze schatting de
parameters in te stellen. Dit soort schattingen vergen veel rekenkracht.
Daarom is het binnen de regeltechniek pas recentelijk mogelijk om regelaars zelf systeemidentificatie uit te laten voeren en
zichzelf bij te laten stellen \emph{tijdens} het regelen. Dit is schematisch weergegeven in \cref{fig:systeemidentificatie}.

\begin{myFigure}
    \centering%
    \iftoggle{ebook}{\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}}{}
    \begin{tikzpicture}[auto, thick, node distance=3cm, ->,>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]},shorten >=1pt]
        \draw
            node (text1) {$r[k]$} 
           	node [input, right of=text1, node distance=.5cm] (input1) {} 
           	node [sum, right of=input1, node distance=1.5cm] (sum1) {\suma}
           	node [block, right of=sum1, node distance=2.5cm] (pid) {{PID}}
            node [coordinate, right of=pid, node distance=1.5cm] (uk) {}
            node [coordinate, above of=uk, node distance=1.5cm] (auk) {}
            node [block, right of=uk, node distance=2.7cm] (proces) {Proces \large $H(z)$}
           	node [sum, right of=proces, node distance=3.2cm] (sum2) {\suma}
            node [input, above of=sum2] (input2) {}
            node [above of=input2, node distance=.4cm] {$n[k]$} 
            node [coordinate, right of=sum2, node distance=.8cm] (ret1) {}
            node [coordinate, right of=ret1, node distance=.3cm] (ret3) {}
            node [coordinate, below of=sum2, node distance=1.5cm] (ret2) {}
            node [output, right of=ret3, node distance=.7cm] (output1) {}
            node [right of=output1, node distance=.5cm] {$y[k]$} 
            node [block, above of=pid, align=center, minimum height=5em, node distance=4cm, font=\sffamily\large] (schatting) {Parameter-\\schatting}
            node [block, right of=schatting, align=center, minimum height=5em, node distance=6cm, font=\sffamily\large] (sid) {Systeem-\\identificatie};
        \draw (input1) -- node {$+$}(sum1);
        \draw (sum1) -- node[pos=.35] {$e[k]$} (pid);
        \draw (pid) -- (proces);
        \draw (proces) -- node {$+$} (sum2);
        \draw (input2) -- node {$+$} (sum2);
        \draw (sum2) -- (output1);
        \draw (ret1) |- (ret2) -| node[near end]{$-$} (sum1);
        \draw (schatting) -- node[near start] {$K_c T_i T_d$}(pid);
        \draw (sid) -- node[align=center, above] {Schatting\\$H(z)$}(schatting);
        \draw (uk) -- (auk) -| node[near start] {$u[k]$} (sid.south);
        \draw (ret3) |- (sid.east);
    \end{tikzpicture}
    \iftoggle{ebook}{\end{adjustbox}}{}
    \caption{Context van systeemidentificatie}
    \label{fig:systeemidentificatie}
\end{myFigure}

We zien in \cref{fig:systeemidentificatie} het (onbekende) te regelen proces, de PID\hyp{}regelaar, een
systeemidentificatieblok en een parameterschattingsblok.

Systeemidentificatie werkt door te kijken naar de input van het proces
$u(k)$ en de output van het proces $y(k)$. Aan de hand van deze inputs en
outputs kan de overdracht van het systeem geschat worden. Als we de
overdracht kennen, kunnen we deze gebruiken om met o.a. de methodieken
van hoofdstuk 4 de optimale parameters van de PID\hyp{}regelaar te vinden.
%TODO: beter formuleren?
Dit kan een continu bijsturend (adaptief) proces zijn (self-tuning) of
een eenmalige actie (auto-tuning).

Hiermee komen we dan ook direct op het feitelijke doel van
systeemidentificatie uit:
\begin{itemize}
\item Geef een schatting voor de parameters van het onbekende
proces.
\item Gebruik deze schatting om de parameters van de PID\hyp{}regelaar optimaal in te stellen.
\end{itemize}

Met het bepalen van de parameters van een onbekend systeem komen we uit
op een gebied binnen de signaalbewerking waarbij we veel met matrices
en vectoren gaan rekenen. 
%TODO: In appendix A is een korte herhaling van matrices en vectoren opgenomen.

\section{Het procesmodel}
\label{sec:procesmodel}
Bij de bespreking van systeemidentificatie en in het bijzonder de Least
Squares Method (die we verderop in dit hoofdstuk zullen uitwerken),
maken we een schatting van de overdracht van het te regelen proces. We
beperken ons tot een model van het proces waarbij de overdracht er uitziet als in \cref{fig:modelsysteemidentificatie}.

\begin{myFigure}
    \centering%
    \iftoggle{ebook}{\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}}{}
    \begin{tikzpicture}[auto, thick, node distance=3cm, ->,>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]},shorten >=1pt]
        \draw
            node (text1) {$r[k]$} 
           	node [input, right of=text1, node distance=.5cm] (input1) {} 
           	node [sum, right of=input1, node distance=1cm] (sum1) {\suma}
           	node [block, right of=sum1, node distance=2.5cm] (pid) {{PID}}
            node [block, right of=pid, node distance=4.5cm] (proces) {\normalsize $\dfrac{b_{1}\cdot{}z^{-1} + b_{2}\cdot{}z^{-2}}{1 + a_{1}\cdot{}z^{-1} + a_{2}\cdot{}z^{-2}}$}
           	node [sum, right of=proces, node distance=3.5cm] (sum2) {\suma}
            node [input, above of=sum2] (input2) {}
            node [above of=input2, node distance=.4cm] {$n[k]$} 
            node [coordinate, right of=sum2, node distance=.8cm] (ret1) {}
            node [coordinate, below of=sum2, node distance=1.5cm] (ret2) {}
            node [output, right of=ret3, node distance=.7cm] (output1) {}
            node [right of=output1, node distance=.5cm] {$y[k]$};
        \draw (input1) -- node[pos=.35] {$+$} (sum1);
        \draw (sum1) -- node[pos=.35] {$e[k]$} (pid);
        \draw (pid) -- node[pos=.35] {$u[k]$} (proces);
        \draw (proces) -- node {$+$} (sum2);
        \draw (input2) -- node {$+$} (sum2);
        \draw (sum2) -- (output1);
        \draw (ret1) |- (ret2) -| node[near end]{$-$} (sum1);
    \end{tikzpicture}
    \iftoggle{ebook}{\end{adjustbox}}{}
    \caption{Model voor systeemidentificatie}
    \label{fig:modelsysteemidentificatie}
\end{myFigure}

%TODO: geef eerst formule voor y[k] / u[k]
Als we de ruis buiten beschouwing laten ($n[k]=0$) dan geldt in \cref{fig:modelsysteemidentificatie}:
\begin{equation}
\frac{y[z]}{u[z]} = \frac{b_{1}\cdot{}z^{-1} + b_{2}\cdot{}z^{-2}}{1 + a_{1}\cdot{}z^{-1} + a_{2}\cdot{}z^{-2}}
\end{equation}

Kruislings vermenigvuldigen en y[z] isoleren geeft:
\begin{equation}
y[z] = - a_{1}\cdot{}y[z]\cdot{}z^{-1} - a_{2}\cdot{}y[z]\cdot{}z^{-2} + b_{1}\cdot{}u[z]\cdot{}z^{-1} + b_{2}\cdot{}u[z]\cdot{}z^{-2}
\end{equation}

Als we dit terugtransformeren naar het tijddomein, dan vinden we de differentievergelijking van het proces ($y[k]$ als
functie van $y[k-n]$ en $u[k-n]$):
\begin{equation}
y[k]={-a}_{1}\cdot{}y[k-1]-{a}_{2}\cdot{}y[k-2]+{b}_{1}\cdot{}u[k-1]+{b}_{2}\cdot{}u[k-2]
\end{equation}

%TODO: is dit wel helder?
Bij de systeemidentificatie maken we \emph{geen} gebruik van het huidige sample
$u[k]$. We schatten namelijk de nieuwe waarde
voor $y[k]$ met behulp van de voorgaande waarden van $y$ en $u$. We kennen dus
bij het maken van de schatting de huidige input $u[k]$ nog niet. Als we namelijk op tijdstip $k$ zijn aangekomen dan weten we ook $y[k]$ en dan hoeven we deze dus niet meer te schatten.

We kunnen dit ook in vectornotatie opschrijven. We definiëren een
vector $\vec{c}$, die de coëfficiënten $a$ en $b$ bevat:
\begin{equation}
\vec{c}=\begin{bmatrix}{a}_{1}\\{a}_{2}\\{b}_{1}\\{b}_{2}\end{bmatrix}
\end{equation}

Vanaf nu schrijven we bij het definiëren van een vector de vector als
volgt op:
\begin{equation}
\trans{\vec{c}} =\begin{bmatrix}{a}_{1}&{a}_{2}&{b}_{1}&{b}_{2}\end{bmatrix}
\end{equation}
De $\mathrm{T}$ staat voor
\squote{geTransponeerd}. De vector is nu
gedraaid weergegeven, dit doen we voor de leesbaarheid (het
scheelt een hoop ruimte op de pagina).

We definiëren vervolgens een tijdafhankelijke vector $\vec{f}[k]$ die de
voorgaande inputs $u[k]$ en outputs $y[k]$ bevat:
\begin{equation}
\trans{\vec{f}[k]}=\begin{bmatrix}-y[k-1]&-y[k-2]&u[k-1]&u[k-2]\end{bmatrix}
\end{equation}
De vector $\trans{\vec{f}[k]}$ wordt ook wel de \emph{datavector} genoemd.

Nu kunnen we de differentievergelijking een stuk gemakkelijker
opschrijven als het inwendig product van deze twee vectoren:
\begin{equation}
y[k]=\trans{\vec{c}}{\cdot}\vec{f}[k]
\end{equation}

Want:
\begin{equation}
\begin{split}
y[k]=\trans{\vec{c}}{\cdot}\vec{f}[k]
&=\begin{bmatrix}{a}_{1}&{a}_{2}&{b}_{1}&{b}_{2}\end{bmatrix}\begin{bmatrix*}[r]-y[k-1]\\-y[k-2]\\u[k-1]\\u[k-2]\end{bmatrix*} \\
&={-a}_{1}\cdot{}y[k-1]-{a}_{2}\cdot{}y[k-2]+{b}_{1}\cdot{}u[k-1]+{b}_{2}\cdot{}u[k-2]
\end{split}
\end{equation}

Stel dat we op \emph{meerdere} tijdstippen willen kijken wat $y[k]$ is,
bijvoorbeeld de afgelopen zes tijdstippen. We kunnen dan in plaats van
een vector $\vec{f}[k]$ ook een matrix $\mat{F}$ bouwen als volgt:
\begin{equation}
\label{eq:matF}
\mat{F}
	=
	\begin{bmatrix}
		\trans{\vec{f}[k-5]} \\
		\trans{\vec{f}[k-4]} \\
		\trans{\vec{f}[k-3]} \\
		\trans{\vec{f}[k-2]} \\
		\trans{\vec{f}[k-1]} \\
		\trans{\vec{f}[k]} 
	\end{bmatrix}
	= 
	\begin{bmatrix}
		-y[k-6] & -y[k-7] & u[k-6] & u[k-7] \\
		-y[k-5] & -y[k-6] & u[k-5] & u[k-6] \\
		-y[k-4] & -y[k-5] & u[k-4] & u[k-5] \\
		-y[k-3] & -y[k-4] & u[k-3] & u[k-4] \\
		-y[k-2] & -y[k-3] & u[k-2] & u[k-3] \\
		-y[k-1] & -y[k-2] & u[k-1] & u[k-2] \\
	\end{bmatrix}
\end{equation}

Als we de matrix $\mat{F}$ vermenigvuldigen met de vector $\vec{c}$
dan krijgen we de uitgang van het proces op in dit geval zes
tijdstippen. Dit geven we aan met de vector $\vec{y}[k]$, helemaal
uitgeschreven:
\begin{equation}
\vec{y}[k]
	=
	\begin{bmatrix}
		y[k-5] \\
		y[k-4] \\
		y[k-3] \\
		y[k-2] \\
		y[k-1] \\
		y[k]
	\end{bmatrix}
	= 
	\begin{bmatrix}
		-y[k-6] & -y[k-7] & u[k-6] & u[k-7] \\
		-y[k-5] & -y[k-6] & u[k-5] & u[k-6] \\
		-y[k-4] & -y[k-5] & u[k-4] & u[k-5] \\
		-y[k-3] & -y[k-4] & u[k-3] & u[k-4] \\
		-y[k-2] & -y[k-3] & u[k-2] & u[k-3] \\
		-y[k-1] & -y[k-2] & u[k-1] & u[k-2] \\
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		a_1 \\
		a_2 \\
		b_1 \\
		b_2 
	\end{bmatrix}
\end{equation}

Omdat we dit niet telkens helemaal op willen schrijven gebruiken we
gewoon:

\newcommand{\eqykvec}{
    \vec{y}[k]=\mat{F}\vec{c}
}
\begin{equation}
\label{eq:ykvec}
\eqykvec
\end{equation}

\section{Least Squares Method}
\label{sec:lsm}
Voordat we overgaan tot het toepassen van de Least Squares Method met de
hierboven opgestelde matrices en vectoren, beginnen we met een
eenvoudiger voorbeeld.

Stel dat we een set met samples hebben $y[1]=0,5; y[2]=2,5; y[3]=3$ en $y[4]=4,5$. Deze datapunten zijn weergegeven in \cref{fig:lsmpunten} 

\newlength{\lsmwidth}
\iftoggle{ebook}{
\setlength{\lsmwidth}{0.55\textwidth}
}{
\setlength{\lsmwidth}{0.45\textwidth}
}

\newcommand{\lsm}[3]{
\begin{myFigure}
	\centering%
	\begin{tikzpicture}[>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]},shorten >=1pt]
		\begin{axis}[
		width=\lsmwidth, 
		height=\lsmwidth,
		minor tick num=0, 
		axis lines*=middle, 
		xmin=-0.5,
		xmax=5, 
		ymin=-0.5, 
		ymax=5,
		xlabel style={at={(ticklabel* cs:1.15,-2)}, anchor=near ticklabel, align=center},
		xlabel={$\longrightarrow$ \\ $k$},
		ylabel style={at={(ticklabel* cs:.94,15)}, anchor=near ticklabel, align=center},
		ylabel={$y(k)$ \\ $\longrightarrow$ },
		]
		\addplot[thick, only marks, hrred, mark=*] table {data/lsm.dat};
		#3
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{#1}
	\label{#2}
\end{myFigure}
}

\lsm{De datapunten.}{fig:lsmpunten}{}

Omdat we vermoeden dat het hier een linear proces betreft willen we, zo goed mogelijk, een rechte lijn door deze datapunten trekken. In dit voorbeeld nemen we aan dat we zeker weten dat $y[0]=0$ dus we kunnen de lijn modelleren als de functie:  
\begin{equation}
\label{eq:linenaive}
\est{y}[k]=\est{a}k
\end{equation}

Met het dakje op de $y$ ($\est{y}$) geven we aan dat dit een schatting
is voor de werkelijke, onbekende functie $y$.

De constante $\est{a}$ (de helling van de lijn) is nu een onbekende constante,
welke we willen schatten om het model compleet te maken. Als we dit op
een naïeve manier doen, kijken we naar een willekeurig punt,
bijvoorbeeld voor $k=1$ geldt $y[1]=0,5$. We kunnen dit nu invullen in de \cref{eq:linenaive} en heel
eenvoudig $\est{a}$ oplossen:
\begin{equation}
\begin{split}
0,5&=\est{a}\cdot{}1 \\
\est{a}&=0,5
\end{split}
\end{equation}
Deze lijn is weergegeven in \cref{fig:linenaive}. 

\lsm{Met 1 datapunt geschatte lijn.}{fig:linenaive}{
	\addplot [thick, blue, mark=none] {.5*x};
}	

We kunnen nu bekijken wat de afwijking, of de error, is van de schatting (de blauwe lijn) ten
opzichte van de werkelijkheid (de datapunten). In \cref{fig:linenaiveerrors} zijn de errors van de schattingen weergegeven met behulp van een zwarte pijl.
%TODO: Verwijderd omdat ik het geen verduidelijking vond:
% De error moeten we hier niet verwarren met de errorwaarde van de PID\hyp{}regeling, we bedoelen hier de fout in de schatting voor a.

\lsm{De errors van de schatting.}{fig:linenaiveerrors}{
	\addplot [thick, blue, mark=none] {.5*x};
	\draw[->] (axis cs:2,1) -- node[right]{$e[2]$} (axis cs:2,2.5);
	\draw[->] (axis cs:3,1.5) -- node[right]{$e[3]$} (axis cs:3,3);
	\draw[->] (axis cs:4,2) -- node[right]{$e[4]$} (axis cs:4,4.5);
}	

De werkelijke waarde van het datapunt wordt gegeven door de schatting
op dat punt plus de error op dat punt, oftewel:
\begin{equation}
y[k]=\est{y}[k]+e[k]
\end{equation}

Dus de error wordt gegeven door het verschil van de werkelijke waarde met de waarde van de
schatting:
\begin{equation}
e[k]=y[k]-\est{y}[k]
\end{equation}

Bij het maken van een schatting willen we de errors zo klein mogelijk te maken (\emph{minimaliseren}).

De essentie van de kleinste kwadraatmethode is nu als volgt. We nemen
het \emph{kwadraat} van elke fout en tellen deze kwadratische fouten bij elkaar op. Door het kwadraat te nemen worden ten eerste alle fouten
positief, zodat fouten elkaar niet kunnen opheffen als we de fouten bij elkaar optellen. Ten tweede tellen zo grotere fouten zwaarder mee dan kleinere fouten.

De \emph{totale kwadratische fout} in onze bovenstaande schatting, vergeleken met
alle datapunten die we hebben, noemen we $E$. Deze wordt gegeven door:
\begin{equation}
\label{eq:esum}
E=\sum_{k}{e[k]^{2}}=\sum
_{k}{\big(y[k]-\est{y}[k]\big)^2}
\end{equation}
We laten in deze somreeks k alle samples die we hebben doorlopen.

In ons voorbeeld met $\est{y}[k]=\est{a}k$, $\est{a}=0,5$ en $k=1\dots{}4$ geldt:
\begin{equation}
E=\sum _{k=1}^{4}{\big(y[k]-0,5k\big)^2}
\end{equation}

Door alle datapunten uit ons voorbeeld in te vullen kunnen we $E$ als volgt berekenen:
\begin{equation}
\begin{split}
E&=\big(y[1]-0,5\cdot{}1\big)^2 + \big(y[2]-0,5\cdot{}2\big)^2 + \big(y[3]-0,5\cdot{}3\big)^2 + \big(y[4]-0,5\cdot{}4\big)^2 \\
&=(0,5-0,5\cdot{}1)^2 + (2,5-0,5\cdot{}2)^2 + (3-0,5\cdot{}3)^2 + (4,5-0,5\cdot{}4)^2 \\
&=0^2 + 1,5^2 + 1,5^2 + 2,5^2 \\
&=0 + 2,25 + 2,25 + 6,25 \\
&=10,75 
\end{split}
\end{equation}

Stel dat we $E$ zien als een functie van de schatting 
$\est{a}$. We kunnen nu een $\est{a}$ vinden waarvoor de
$E$ minimaal is. We doen dit door de \emph{afgeleide} te
nemen van $E$ naar $\est{a}$ en deze afgeleide
gelijk te stellen aan 0. We bepalen zo het \emph{minimum} van de
$E$; precies wat we willen, dit maakt immers de schatting het
best!

Wiskundig noteren we dit als:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=\frac{d\Big(\sum
_{k}{\big(y[k]-\est{y}[k]\big)^2}\Big)}{d\est{a}} = 0
\end{equation}

In ons voorbeeld geeft dit:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=\frac{d\Big(\sum
	_{k=1}^{4}{\big(y[k]-\est{a}\cdot{}k\big)^2}\Big)}{d\est{a}} = 0
\end{equation}

Als we het kwadraat uitschrijven vinden we:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=\frac{d\Big(\sum
	_{k=1}^{4}{\big(y[k]^2-2\cdot{}y[k]\cdot{}\est{a}\cdot{}k+\est{a}^2\cdot{}k^2\big)}\Big)}{d\est{a}} = 0
\end{equation}

We kunnen de som nu term voor term differentiëren naar $\est{a}$:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}= \sum
_{k=1}^{4}{- 2\cdot{}y[k]\cdot{}k + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}k^2} = 0
\end{equation}

Als we de waarden uit ons voorbeeld invullen krijgen we:
%TODO: kan vast slimmer zonder gehack
\begin{multline*}
\frac{dE}{d\est{a}}= 
- 2\cdot{}y[1]\cdot{}1 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}1^2 +
- 2\cdot{}y[2]\cdot{}2 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}2^2 + \\[-.5\baselineskip]
- 2\cdot{}y[3]\cdot{}3 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}3^2 + 
- 2\cdot{}y[4]\cdot{}4 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}4^2 
= 0
\end{multline*}
\vspace*{-2.5\baselineskip}
\begin{multline*}
\phantom{\frac{dE}{d\est{a}}}= 
- 2\cdot{}0,5\cdot{}1 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}1^2 +
- 2\cdot{}2,5\cdot{}2 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}2^2 + \\[-.5\baselineskip]
- 2\cdot{}3\cdot{}3 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}3^2 + 
- 2\cdot{}4,5\cdot{}4 + 2\cdot{}\est{a}\cdot{}4^2 
= 0
\end{multline*}
\vspace*{-1.5\baselineskip}
\begin{equation}
\begin{split}
\phantom{\frac{dE}{d\est{a}}}=& 
- 1+2\cdot{}\est{a}+
- 10+8\cdot{}\est{a}+
- 18+18\cdot{}\est{a}+
- 36+32\cdot{}\est{a} = 0 \\
=&- 65+60\cdot{}\est{a} = 0
\end{split}
\end{equation}

Nu vinden we voor $\est{a}$:
\begin{equation}
\label{eq:esta}
\est{a} = \frac{65}{60} = 1,083333
\end{equation}

In \cref{fig:lines} is deze nieuwe schatting voor $\est{a}$ weergegeven.

\lsm{Met 1 datapunt geschatte lijn (blauw) en met LMS geschatte lijn (groen).}{fig:lines}{
	\addplot [thick, blue, mark=none] {.5*x};
	\addplot [thick, green, mark=none] {1.083333*x};
}	

We zien hier dat de nieuwe schatting (groene lijn) een stuk beter
is dan de oude schatting (blauwe lijn). De totale error van de oude
schatting was $E=10,75$ voor $\est{a}=0,5$. Met de nieuwe
schatting $\est{a}=1,083333$, kunnen we op dezelfde manier $E$ uitrekenen. Dit geeft een totale kwadratische error van slechts 
$E=0,541667$.

De Least Squares Method geeft een \emph{minimale kwadratische fout}.

\section{Least Squares Method met vectoren en matrices}
In de vorige paragraaf hebben we de Least Squares Method gebruikt en
telkens alles helemaal uitgeschreven. We kunnen dit ook korter
opschrijven met vectoren. Stel dat we de volgende vectoren
definiëren, behorend bij het voorbeeld in \cref{sec:lsm}.

De $k$-waarden van de samples in een vector:
\begin{equation}
\trans{\vec{k}}=\begin{bmatrix}1 & 2 & 3 & 4\end{bmatrix}
\end{equation}

De $y$-waarden van de samples in een vector:
\begin{equation}
\trans{\vec{y}}=\begin{bmatrix}y[1] & y[2] & y[3] & y[4]\end{bmatrix}
\end{equation}

De schatting:
\begin{equation}
\vec{\est{y}} = \est{a}\vec{k}
\end{equation}

\newcommand{\eqeyminusesty}{
    \vec{e} = \vec{y}-\est{\vec{y}}
}
De errors per punt als vector wordt nu gegeven door:
\begin{equation}
\label{eq:eyminusesty}
\eqeyminusesty
\end{equation}

\newcommand{\eqevec}{
    E=\trans{\vec{e}}\vec{e}
}
De \emph{totale kwadratische fout}, $E$, wordt gegeven door:
\begin{equation}
\label{eq:evec}
\eqevec
\end{equation}

\begin{opdracht}{Totale fout met vectoren}
	\label{opdr:foutvectoren}
    Ga voor jezelf na dat \cref{eq:evec} gelijk is aan \cref{eq:esum}.
\end{opdracht}

Als we nu de afgeleide van de totale kwadratische fout willen bepalen,
schrijven we de kwadratische fout eerst wat verder uit:
\begin{equation}
E=\trans{\vec{e}}\vec{e}=\trans{(\vec{y}-\est{\vec{y}})}(\vec{y}-\est{\vec{y}})=\trans{(\vec{y}-\est{a}\vec{k})}(\vec{y}-\est{a}\vec{k})=\big(\trans{\vec{y}}-\trans{(\est{a}\vec{k})}\big)\big(\vec{y}-\est{a}\vec{k}\big)
\end{equation}

Uitvermenigvuldigen geeft:
\begin{equation}
E=\trans{\vec{y}}\vec{y}-\trans{\vec{y}}\est{a}\vec{k}-\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{y}+\trans{(\est{a}\vec{k})}\est{a}\vec{k}
\end{equation}

Omdat geldt $\trans{\vec{y}}\est{a}\vec{k} = \trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{y}$ kunnen we dit vereenvoudigen tot:
\begin{equation}
E=\trans{\vec{y}}\vec{y}-2\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{y}+\trans{(\est{a}\vec{k})}\est{a}\vec{k}
\end{equation}

We kunnen dit nu weer differentiëren naar $\est{a}$ en
daarna gelijkstellen aan 0 om de minimale waarde van $E$ te vinden:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=\frac{d\big(\trans{\vec{y}}\vec{y}-2\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{y}+\trans{(\est{a}\vec{k})}\est{a}\vec{k}\big)}{d\est{a}}
\end{equation}

We kunnen nu term voor term differentiëren:
\begin{align}
\frac{d\big(\trans{\vec{y}}\vec{y}\big)}{d\est{a}}&=0 &
\frac{d\big(-2\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{y}\big)}{d\est{a}}&=-2\trans{\vec{k}}\vec{y} &
\frac{d\big(\trans{(\est{a}\vec{k})}\est{a}\vec{k}\big)}{d\est{a}}&=\trans{\vec{k}}\est{a}\vec{k}+\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{k}
\end{align}

Bij het differentiëren van de derde term hebben we de productregel toegepast.

Dus de totale afgeleide is:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=-2\trans{\vec{k}}\vec{y}+\trans{\vec{k}}\est{a}\vec{k}+\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{k}
\end{equation}

Omdat geldt $\trans{(\est{a}\vec{k})}\vec{k} = \trans{\vec{k}}\est{a}\vec{k}$ kunnen we dit vereenvoudigen tot:
\begin{equation}
\frac{dE}{d\est{a}}=-2\trans{\vec{k}}\vec{y}+2\trans{\vec{k}}\est{a}\vec{k}
\end{equation}

Als we dit gelijkstellen aan nul, dan vinden we de formule voor de schatting $\est{a}$ met vectoren waarbij $E$ minimaal is:
\begin{align}
\label{eq:estavec}
&-2\trans{\vec{k}}\vec{y}+2\trans{\vec{k}}\est{a}\vec{k}=0 \\
&\est{a}=\frac{\trans{\vec{k}}\vec{y}}{\trans{\vec{k}}\vec{k}}
\end{align}

\needspace{8\baselineskip}
\begin{opdracht}{Bereken $\est{a}$ met vectoren}
	\label{opdr:berekenageschatmetvectoren}
    Ga voor jezelf na dat het invullen van $y = \trans{\begin{bmatrix}0,5 & 2,5 & 3 & 4,5\end{bmatrix}}$ en $k = \trans{\begin{bmatrix}1 & 2 & 3 & 4\end{bmatrix}}$ in \cref{eq:estavec} hetzelfde resultaat geeft als \cref{eq:esta}.
\end{opdracht}

De Least Squares Method kunnen we ook toepassen als we een ingewikkelder
model willen gebruiken voor de schatting van het systeem, met meer
coëfficiënten (bijvoorbeeld als we denken dat een goed model voor
het systeem is: $\est{y}=\est{a_1}\cdot{}{k}^{2}+\est{a_2}\cdot{}k+\est{a_3}$).

We kunnen dit doen door van de te schatten coëfficiënten ook een vector $\vec{\est{a}}$ te maken,
bijvoorbeeld $\trans{\vec{\est{a}}} = \begin{bmatrix}a_1 & a_2 & a_3\end{bmatrix}$. We kunnen
nu gelijk overgaan tot de Least Squares Method binnen de context van
DCS01, omdat dit een identiek probleem betreft.

\section{De LSM voor het schatten van de overdracht van een onbekend systeem}

We hebben in \cref{sec:procesmodel} gezien dat we de uitgang van het systeem op meerdere tijdstippen kunnen opschrijven als:
\begin{equation}
\tag{\ref{eq:ykvec}}
\eqykvec
\end{equation}

Waarbij $\mat{F}$ de matrix met samples van voorgaande outputs en
inputs is, en $\vec{c}$ de vector met de coëfficiënten van de
overdracht. We schrijven in het vervolg, voor het gemak, gewoon
$\vec{y}$ in plaats van $\vec{y}[k]$).

We kunnen nu ook een schatting voor $\vec{y}$ maken. Deze
noemen we $\est{\vec{y}}$ en wordt gegeven door:
\begin{equation}
\label{eq:estvecy}%
\est{\vec{y}}=\mat{F}\est{\vec{c}}
\end{equation}

Dit kun je lezen als: de schatting voor een aantal uitgangen van het
systeem krijg je door de matrix met samples van de voorgaande outputs
en inputs te vermenigvuldigen met een vector met geschatte
coëfficiënten.

De errors per punt als vector wordt, zoals we al eerder hebben gezien, gegeven door:
\begin{equation}
\tag{\ref{eq:eyminusesty}}
\eqeyminusesty
\end{equation}

Als we in deze vergelijking, \cref{eq:estvecy} invullen, vinden we:
\begin{equation}
\label{eq:vece2}
\vec{e} = \vec{y}-\mat{F}\est{\vec{c}}
\end{equation}

De \emph{totale kwadratische fout} wordt, zoals we al gezien hebben, gegeven door:
\begin{equation}
\tag{\ref{eq:evec}}
\eqevec
\end{equation}

Als we in deze vergelijking, \cref{eq:vece2} invullen, vinden we:
\begin{equation}
E=\trans{(\vec{y}-\mat{F}\est{\vec{c}})}(\vec{y}-\mat{F}\est{\vec{c}})
\end{equation}

Transpose binnen de haakjes halen geeft:
\begin{equation}
E=\big(\trans{\vec{y}}-\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\big)\big(\vec{y}-\mat{F}\est{\vec{c}}\big)
\end{equation}

Uitvermenigvuldigen geeft:
\begin{equation}
E=\trans{\vec{y}}\vec{y}-\trans{\vec{y}}\mat{F}\est{\vec{c}}-\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\vec{y}+\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}\est{\vec{c}}
\end{equation}

Omdat geldt $\trans{\vec{y}}\mat{F}\est{\vec{c}} = \trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\vec{y}$ kunnen we dit vereenvoudigen tot:
\begin{equation}
E=\trans{\vec{y}}\vec{y}-2\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\vec{y}+\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}\est{\vec{c}}
\end{equation}

We kunnen dit nu weer differentiëren naar $\est{\vec{c}}$ en
gelijkstellen aan 0 om de minimale waarde van $E$ te vinden. Omdat we differentiëren naar een vector moeten we de partiële afgeleide bepalen:
\begin{equation}
\frac{\partial{}E}{\partial\est{\vec{c}}}=\frac{\partial\big(\trans{\vec{y}}\vec{y}-2\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\vec{y}+\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}\est{\vec{c}}\big)}{\partial\est{\vec{c}}}
\end{equation}

We kunnen nu term voor term partieel differentiëren:
\begin{align}
\frac{\partial\big(\trans{\vec{y}}\vec{y}\big)}{\partial\est{\vec{c}}}&=0 &
\frac{\partial\big(-2\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\vec{y}\big)}{\partial\est{\vec{c}}}&=-2\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y} &
\frac{\partial\big(\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}\est{\vec{c}}\big)}{\partial\est{\vec{c}}}&=\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}+\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}
\end{align}

Bij het differentiëren van de derde term hebben we de productregel toegepast.

Dus de totale partiële afgeleide is:
\begin{equation}
\frac{\partial{}E}{\partial\est{\vec{c}}}=-2\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y}+\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}+\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F}
\end{equation}

Omdat geldt $\trans{(\mat{F}\est{\vec{c}})}\mat{F} = \trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}$ kunnen we dit vereenvoudigen tot:
\begin{equation}
\frac{\partial{}E}{\partial\est{\vec{c}}}=-2\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y}+2\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}
\end{equation}

% Deze formule werd door Emile de toverformule genoemd
\newcommand{\eqtover}{
\est{\vec{c}}=(\trans{\mat{F}}\mat{F})^{-1}\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y}
}

Als we dit gelijkstellen aan nul, dan vinden we de formule voor de schatting $\est{\vec{c}}$ waarbij $E$ minimaal is:
\begin{align}
&-2\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y}+2\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}=0 \\
\label{eq:estcnotisolated}
&\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}=\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y} \\
&(\trans{\mat{F}}\mat{F})^{-1}\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}=(\trans{\mat{F}}\mat{F})^{-1}\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y} \\
\label{eq:tover}
&\eqtover
\end{align}

\Cref{eq:tover} geeft dus de \emph{geschatte coëfficiënten} voor het proces dat gegeven is in \cref{fig:modelsysteemidentificatie} waarvoor de \emph{totale kwadratische fout} het kleinst is 

\begin{opdracht}{Foute afleiding}
Waarom is het \emph{niet} mogelijk om \cref{eq:estcnotisolated} als volgt te vereenvoudigen:
\begin{align}
\tag{\ref{eq:estcnotisolated}}
&\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}=\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y} \\
&(\trans{\mat{F}})^{-1}\trans{\mat{F}}\mat{F}\est{\vec{c}}=(\trans{\mat{F}})^{-1}\trans{\vec{\mat{F}}}\vec{y} \\
&\mat{F}\est{\vec{c}}=\vec{y} \\
&\mat{F}^{-1}\mat{F}\est{\vec{c}}=\mat{F}^{-1}\vec{y} \\
&\est{\vec{c}}=\mat{F}^{-1}\vec{y}
\end{align}
Tip: bedenk dat niet elke matrix geïnverteerd kan worden.
\end{opdracht}

\section{Voorbeeld van LSM in MATLAB}
Stel dat we een bepaald systeem hebben waarvan we de overdracht willen
schatten, bijvoorbeeld:
\begin{lstlisting}
>> Hz = tf([0 1 0.5 -1],[1 1 0.2 0.3],1)

Hz =
      z^2 + 0.5 z - 1
  -----------------------
  z^3 + z^2 + 0.2 z + 0.3
\end{lstlisting}

Stel dat we dit proces een willekeurige (random) input geven van 10
samples:
\begin{lstlisting}
>> N = 10

N =
    10

>> u = rand(N,1)

u =
    0.1576
    0.9706
    0.9572
    0.4854
    0.8003
    0.1419
    0.4218
    0.9157
    0.7922
    0.9595
\end{lstlisting}

We kunnen nu meten wat de uitgang van het systeem is (|lsim| haalt een
bepaalde input door een systeem en berekent de output):
\begin{lstlisting}
>> y = lsim(Hz,u)

y =
         0
    0.1576
    0.8918
    0.3615
   -0.5938
    0.3398
   -0.2728
    0.0754
    0.8619
    0.0331
\end{lstlisting}

We gaan nu met de besproken methode proberen de overdracht van het
systeem te schatten: we doen alsof we de oorspronkelijke overdracht
niet meer weten (zoals in het echt).

Stel dat we aannemen dat we een systeem met twee coëfficiënten in de
teller en noemer hebben:
\begin{equation}
H(z)=\frac{{\est{b}}_{1}{z}^{-1}+{\est{b}}_{2}{z}^{-2}}{1+{\est{a}}_{1}{z}^{-1}+{\est{{a}}_{2}{z}^{-2}}}
\end{equation}

Onze schatting voor de coëfficiënten is dan:
\begin{equation}
\trans{\est{\vec{c}}}=\begin{bmatrix}\est{a}_{1} & \est{a}_{2} & \est{b}_{1} & \est{b}_{2}\end{bmatrix}
\end{equation}

Deze kunnen berekend worden met behulp van \cref{eq:tover}.
\begin{equation}
\tag{\ref{eq:tover}}
\eqtover
\end{equation}

We kunnen de benodigde matrix $\mat{F}$, zie \cref{eq:matF} als volgt bouwen in MATLAB:
\begin{lstlisting}
>> F = [ -y(2:N-1) -y(1:N-2) u(2:N-1) u(1:N-2) ]

F =
   -0.1576         0    0.9706    0.1576
   -0.8918   -0.1576    0.9572    0.9706
   -0.3615   -0.8918    0.4854    0.9572
    0.5938   -0.3615    0.8003    0.4854
   -0.3398    0.5938    0.1419    0.8003
    0.2728   -0.3398    0.4218    0.1419
   -0.0754    0.2728    0.9157    0.4218
   -0.8619   -0.0754    0.7922    0.9157
\end{lstlisting}

We kunnen nu simpelweg \cref{eq:tover} invoeren in MATLAB om de geschatte coëfficiënten te vinden: 
\begin{lstlisting}
>> c = ((F'*F)^-1)*(F'*y(3:N))

c =
   -0.0526
    0.4258
    1.1084
   -0.8163
\end{lstlisting}

Als je dit nadoet, vind je misschien iets andere waarden, omdat we een willekeurige input hebben gebruikt.

We kunnen nu van de schatting (estimation) een systeem maken:
\begin{lstlisting}
Hz_est = tf([c(3) c(4)],[1 c(1) c(2)],1)

Hz_est =
      1.108 z - 0.8163
  ------------------------
  z^2 - 0.05262 z + 0.4258
\end{lstlisting}

Hiermee kunnen we berekenen en plotten wat de geschatte uitvoer telkens is geweest. In \cref{fig:ywerkvsgeschat} is de werkelijke waarde van $y[k]$ en de geschatte waarde $\est{y}[k]$ weergegeven voor $k=0..9$.
\begin{lstlisting}
>> y_est = lsim(Hz_est,u)

y_est =
         0
    0.1747
    0.9563
    0.2446
   -0.6377
    0.3531
   -0.2058
    0.1905
    0.7684
    0.0899

>> k=0:9

k =
     0     1     2     3     4     5     6     7     8     9

>> plot(k,y,k,y_est)
>> legend('y', 'y\_est', 'Location', 'southeast')
>> grid on
\end{lstlisting}

% #1 OPTIONAL = placement argument voor figure b.v. tb or H 
% #2 = width of scale optie voor \includegraphics
% #3 = filenaam (zonder extensie); labelnaam=fig:filenaam
% #4 = caption tekst
\figuur{width=.7\textwidth}{ywerkvsgeschat}{De werkelijke waarde van de output $y[k]$ en de geschatte waarde van de output $\est{y}[k]$ voor $k=0..9$.}

We zien hier dat de geschatte overdracht al een aardig goede schatting
voor de output geeft. Dit is de benadering waarbij het totaal van het kwadraat van de errors minimaal is (gegarandeerd door de LSM) dat een systeem met twee coëfficiënten in de teller en in de
noemer kan genereren aan de hand van de gegeven inputs.

Echter als we gaan kijken naar de coëfficiënten als we het systeem modelleren met drie
coëfficiënten in de teller en in de noemer, dan bouwen we $\mat{F}$ als volgt:

\begin{lstlisting}
>> F = [ -y(3:N-1) -y(2:N-2) -y(1:N-3) u(3:N-1) u(2:N-2) u(1:N-3)]

F =
   -0.8918   -0.1576         0    0.9572    0.9706    0.1576
   -0.3615   -0.8918   -0.1576    0.4854    0.9572    0.9706
    0.5938   -0.3615   -0.8918    0.8003    0.4854    0.9572
   -0.3398    0.5938   -0.3615    0.1419    0.8003    0.4854
    0.2728   -0.3398    0.5938    0.4218    0.1419    0.8003
   -0.0754    0.2728   -0.3398    0.9157    0.4218    0.1419
   -0.8619   -0.0754    0.2728    0.7922    0.9157    0.4218
\end{lstlisting}

Als we nu de geschatte coëfficiënten berekenen vinden we:
\begin{lstlisting}
>> c = ((F'*F)^-1)*(F'*y(4:N))

c =
    1.0000
    0.2000
    0.3000
    1.0000
    0.5000
   -1.0000
\end{lstlisting}

Dan zien we dat deze exact overeen komen met die van het echte systeem!
De schatting is dus 100\% correct als we precies hetzelfde aantal
coëfficiënten en voldoende meetwaarden hebben!

\section{Voorbeeld met ruis}
In de fysieke wereld hebben we altijd en overal last van ruis in
onze metingen. Ruis kan afkomstig zijn van verschillende zaken; van
slechte bekabeling met overspraak tot kwantisatieruis van een ADC tot
zelfs de kosmische achtergrondstraling van de oerknal.

In ons bovenstaande voorbeeld kunnen we eenvoudig ruis simuleren in
MATLAB.

\begin{lstlisting}
>> ynoise = y + rand(10,1).*0.4 - 0.2

ynoise =
    0.0623
   -0.0281
    1.0314
    0.5351
   -0.5223
    0.4429
   -0.1756
    0.0323
    0.9241
   -0.0984
\end{lstlisting}

We tellen zo aardig wat ruis (tussen -0,2 en 0,2) op bij onze samples.
Laten we de schatting nogmaals maken voor drie coëfficiënten in de
teller en noemer. Eerst stellen we $\mat{F}$ weer opnieuw op, maar nu met de
samples die ruis bevatten.

\begin{lstlisting}
>> F = [-ynoise(3:N-1) -ynoise(2:N-2) -ynoise(1:N-3) u(3:N-1) u(2:N-2) u(1:N-3)]

F =
   -1.0314    0.0281   -0.0623    0.9572    0.9706    0.1576
   -0.5351   -1.0314    0.0281    0.4854    0.9572    0.9706
    0.5223   -0.5351   -1.0314    0.8003    0.4854    0.9572
   -0.4429    0.5223   -0.5351    0.1419    0.8003    0.4854
    0.1756   -0.4429    0.5223    0.4218    0.1419    0.8003
   -0.0323    0.1756   -0.4429    0.9157    0.4218    0.1419
   -0.9241   -0.0323    0.1756    0.7922    0.9157    0.4218
\end{lstlisting}

Als we nu de geschatte coëfficiënten berekenen vinden we:
\begin{lstlisting}
>> c = ((F'*F)^-1)*(F'* ynoise(4:N))

c =
    1.0853
    0.2073
    0.2232
    0.9524
    0.7627
   -0.9488
\end{lstlisting}

We zien nu dat de coëfficiënten beginnen af te wijken van de
werkelijke waarden. Dit is allemaal het gevolg van de ruis, die de
schatting onnauwkeuriger maakt.

In \cref{fig:ywerkvsgeschat} is de werkelijke waarde van |y|, de waarde van |ynoise| en de geschatte waarde |y_est| weergegeven voor $k=0..9$.

\begin{lstlisting}
>> Hz_est = tf([c(4) c(5) c(6)],[1 c(1) c(2) c(3)],1)

Hz_est =
     0.9524 z^2 + 0.7627 z - 0.9488
  -----------------------------------
  z^3 + 1.085 z^2 + 0.2073 z + 0.2232

>> y_est = lsim(Hz_est,u)

y_est =
         0
    0.1501
    0.8817
    0.5144
   -0.5031
    0.4668
   -0.2321
    0.0180
    0.9836
    0.0334

>> plot(k,y,k,ynoise,k,y_est)
>> legend('y', 'ynoise', 'y\_est', 'Location', 'southeast')
>> grid on
\end{lstlisting}

\figuur{width=.7\textwidth}{ywerkvsruisvsgeschat}{De werkelijke waarde van \mcode{y}, de waarde van \mcode{ynoise} en de geschatte waarde \mcode{y_est} weergegeven voor $k=0..9$.}

We zien hier dat de output voor het systeem met de geschatte
coëfficiënten iets afwijkt van de werkelijkheid, maar de schatting
is zelfs bij zo'n grote hoeveelheid ruis nog best goed.
\section{Oscillatiemethode bij een 1\textsuperscript{e} orde systeem}
In de voorgaande paragrafen hebben we gezien hoe het mogelijk is om, uitgaande van gemeten waarden van $y$ en $u$, direct een schatting te geven voor de co\"effici\"enten $a$ en $b$ (in de vector $c$) van het te regelen proces. Deze geschatte parameters gaan we nu gebruiken bij de oscillatiemethode (closed loop response), zoals beschreven in~\cref{sec:closedloop}.

Een systeem dat aanhoudend oscilleert, heeft een of meerdere polen op de eenheidscirkel liggen. De overdrachtsfunctie van het teruggekoppelde systeem in~\cref{fig:oscill_1ord} is
\begin{equation}
G_t(z) = \frac{K_c\frac{\est{b}_1z^{-1}}{1+\est{a}_1z^{-1}}}{1+K_c\frac{\est{b}_1z^{-1}}{1+\est{a}_1z^{-1}}} = \frac{K_c\est{b}_1z^{-1}}{1+\est{a}_1z^{-1}+K_c\est{b}_1z^{-1}} = \frac{K_c\est{b}_1}{z+\est{a}_1+K_c\est{b}_1}
\label{eq:oscill_1ord}
\end{equation}
\begin{myFigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm,>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]},shorten >=1pt,block/.style = {draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, inner sep=.5em, font=\normalsize}]
    % We start by placing the blocks
    \node [input, name=input] {};
    \node [sum, right of=input] (sum) {\suma};
    \node [block, right of=sum] (controller) {$K_c$};
    \node [block, right of=controller, node distance=4cm] (system) {$\displaystyle\frac{\est{b}_1z^{-1}}{1+\est{a}_1z^{-1}}$};
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (controller) -- node[name=u] {$u$} (system);
    \node [coordinate,right of=system,node distance=3cm] (output) {};
    \node [coordinate, below of=u,node distance=1.5cm] (measurements) {};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node[pos=0] {$r$} node[pos=0.85] {$+$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {$e$} (controller);
    \draw [->] (system) -- node [pos=0.5,name=y] {} node[pos=0.9] {$y$} (output);
    \draw [->] (y) |- (measurements) -| node[pos=0.95] {$-$} (sum);
\end{tikzpicture}
\caption{Teruggekoppeld 1\textsuperscript{e} orde systeem met proportionele regelaar $K_c$.}
\label{fig:oscill_1ord}
\end{myFigure}

Het gesloten-lus systeem heeft duidelijk \'e\'en pool. Omdat een complexe pool nooit alleen voor kan komen (dan zou zijn complex toegevoegde immers een tweede pool moeten zijn), blijven er voor deze pool twee mogelijkheden over indien er sprake moet zijn van een aanhoudende oscillatie: $z=1$ of $z=-1$. Bij $z=1$ is de bijbehorende frequentie $\SI{0}{\hertz}$, waardoor deze afvalt en $z=-1$ als enige optie overblijft. Door dit gegeven in~\cref{eq:oscill_1ord} te gebruiken volgt (let op vervanging $K_u = K_c$)
\begin{equation}
\begin{split}
z + \est{a}_1 + K_u\est{b}_1 &= z+1 \\
\est{a}_1 + K_u\est{b}_1 &= 1 \\
K_u &= \frac{1-\est{a}_1}{\est{b}_1}
\end{split}
\end{equation}
Omdat bij $z = -1$ geldt dat de bijbehorende frequentie $f_u$ de helft is van de sampling frequentie $f_s$ geldt voor de oscillatieperiode $T_u = 2T_s$.

Nu deze gegevens bekend zijn kunnen de formules voor de optimale instelling van een Takahashi regelaar de optimale instellingen bepaald worden (zie~\cref{tab:closedloop}):
\begin{align}
K_c &= 0.6K_u\left(1-\frac{T_s}{T_u}\right) = 0.3\frac{1-\est{a}_1}{\est{b}_1} \\
Ti&=\frac{T_u-T_s}{2}=\frac{T_s}{2} \\
T_d &=\frac{T_u^2}{8(T_u-T_s)} =\frac{T_s}{2}
\end{align}

Samenvattend worden bij systeem-identificatie (``self-tuning'') iedere keer opnieuw de volgende stappen doorlopen:
\begin{enumerate}
\item Schat co\"effici\"enten $a$ en $b$ van het te regelen proces.
\item Bepaal $K_u$ en $T_u$.
\item Bepaal de optimale parameters ($K_c$, $T_i$ en $T_d$) voor de Takahashi regelaar m.b.v.~\cref{tab:closedloop}.

In de volgende paragraaf wordt deze methode nogmaals toegepast voor een 2\textsuperscript{e} orde systeem.
\end{enumerate}
\section{Oscillatiemethode bij een 2\textsuperscript{e} orde systeem}
Ook bij het teruggekoppelde 2\textsuperscript{e} orde systeem in~\cref{fig:oscill_2ord} wordt eerst de overdrachtsfunctie van het totale systeem bepaald:
\begin{equation}
\begin{split}
G_t(z) &= \frac{K_c\frac{\est{b}_1z^{-1}+\est{b}_2z^{-2}}{1+\est{a}_1z^{-1}+\est{a}_2z^{-2}}}{1+K_c\frac{\est{b}_1z^{-1}+\est{b}_2z^{-2}}{1+\est{a}_1z^{-1}+\est{a}_2z^{-2}}} = \frac{K_c(\est{b}_1z^{-1}+\est{b}_2z^{-2})}{1+\est{a}_1z^{-1}+\est{a}_2z^{-2}+K_c(\est{b}_1z^{-1}+\est{b}_2z^{-2})} \\
&= \frac{K_c(\est{b}_1z+\est{b}_2)}{z^2+\est{a}_1z+\est{a}_2+K_c(\est{b}_1z+\est{b}_2)} = \frac{K_c\est{b}_1z+K_c\est{b}_2}{z^2+\left(\est{a}_1+K_c\est{b}_1\right)z+\est{a}_2+K_c\est{b}_2}
\end{split}
\label{eq:oscill_2ord}
\end{equation}
\begin{myFigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[auto,node distance=2cm,>={Stealth[scale=1.2,inset=0.6pt]},shorten >=1pt,block/.style = {draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, inner sep=.5em, font=\normalsize}]
    % We start by placing the blocks
    \node [input, name=input] {};
    \node [sum, right of=input] (sum) {\suma};
    \node [block, right of=sum] (controller) {$K_c$};
    \node [block, right of=controller, node distance=4cm] (system) {$\displaystyle\frac{\est{b}_1z^{-1}+\est{b}_2z^{-2}}{1+\est{a}_1z^{-1}+\est{a}_2z^{-2}}$};
    % We draw an edge between the controller and system block to 
    % calculate the coordinate u. We need it to place the measurement block. 
    \draw [->] (controller) -- node[name=u] {$u$} (system);
    \node [coordinate,right of=system,node distance=3cm] (output) {};
    \node [coordinate, below of=u,node distance=1.5cm] (measurements) {};

    % Once the nodes are placed, connecting them is easy. 
    \draw [draw,->] (input) -- node[pos=0] {$r$} node[pos=0.85] {$+$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node {$e$} (controller);
    \draw [->] (system) -- node [pos=0.5,name=y] {} node[pos=0.9] {$y$} (output);
    \draw [->] (y) |- (measurements) -| node[pos=0.95] {$-$} (sum);
\end{tikzpicture}
\caption{Teruggekoppeld 2\textsuperscript{e} orde systeem met proportionele regelaar $K_c$.}
\label{fig:oscill_2ord}
\end{myFigure}

Ook hier geldt weer dat voor een aanhoudend oscillerend systeem de polen op de eenheidscirkel moeten liggen. Omdat er nu sprake is van twee polen zijn er meerdere mogelijkheden omdat er nu ook complex geconjugeerde paren gevormd kunnen worden. De opties worden hieronder per stuk doorgenomen.
\subsection*{Situatie 1: 2 complex geconjugeerde polen}
Een pool wordt in het complexe vlak beschreven door $z_p = \alpha + j\beta$ en zijn complex geconjugeerde door $\bar{z}_p = \alpha - j\beta$. De noemer van de overdrachtsfunctie zou derhalve de vorm
\begin{equation}
(z-z_p)(z-\bar{z}_p) = (z-\alpha-j\beta)(z-\alpha+j\beta) = (z-\alpha)^2+\beta^2 = z^2-2\alpha z+\alpha^2+\beta^2
\end{equation}
hebben. Eerder werd verondersteld dat beide polen op de eenheidscirkel liggen, dus er geldt $\alpha^2+\beta^2=1$ en bovenstaande vergelijking vereenvoudigt tot
\begin{equation}
(z-z_p)(z-\bar{z}_p) = z^2-2\alpha z+1
\label{eq:sit1_simple}
\end{equation}
Als dit gelijk wordt gesteld aan de noemer in~\cref{eq:oscill_2ord} vinden we (voor $K_c$ wordt wederom $K_u$ ingevuld vanwege de veronderstelde oscillatie):
\begin{equation}
\left\{\begin{array}{l}
\est{a}_1+K_u\est{b}_1 = -2\alpha \\
\est{a}_2+K_u\est{b}_2 = 1
\end{array}\right.\Rightarrow
\left\{\begin{array}{l}
\est{a}_1+\frac{1-\est{a}_2}{\est{b}_2}\cdot\est{b}_1 = -2\alpha \\
K_u = \frac{1-\est{a}_2}{\est{b}_2}
\end{array}\right.\Rightarrow
\left\{\begin{array}{l}
\alpha = \frac{\est{a}_2\est{b}_1-\est{a}_1\est{b}_2-\est{b}_1}{2\est{b}_2} \\
K_u = \frac{1-\est{a}_2}{\est{b}_2}
\end{array}\right.
\end{equation}

Omdat $\alpha$ het re\"ele deel van het complexe polenpaar is, geldt $\cos(\Omega) = \alpha$, met $\Omega$ de genormeerde frequentie van de pool, m.a.w.\
\begin{equation}
\Omega = \arccos(\alpha) \qquad\text{met } \Omega=2\pi\frac{f_u}{f_s}=2\pi\frac{T_s}{T_u}
\end{equation}
en derhalve
\begin{equation}
2\pi\frac{T_s}{T_u} = \arccos(\alpha) \Leftrightarrow T_u = \frac{2\pi T_s}{\arccos(\alpha)}
\end{equation}
Hiermee zijn wederom alle benodigde gegevens bekend en kunnen de formules voor de optimale instelling van een Takahashi regelaar uit~\cref{tab:closedloop} gebruikt worden.
\subsection*{Situatie 2: 2 re\"ele polen op dezelfde locatie}
Als het systeem aanhoudend dient te oscilleren, kan de (dubbele) pool zich slechts bevinden in $z_p=-1$. De noemer van de overdrachtsfunctie zou er dan uitzien als
\begin{equation}
(z-z_p)^2 = (z+1)^2 = z^2+2z+1
\end{equation}
Deze vergelijking is niets anders dan~\cref{eq:sit1_simple} met $\alpha=-1$. Derhalve geldt (ook) hier dat
\begin{align*}
K_u &= \frac{1-\est{a}_2}{\est{b}_2} & T_u &= \frac{2\pi T_s}{\arccos(-1)}=2T_s
\end{align*}
\subsection*{Situatie 3: 2 re\"ele polen op verschillende locaties}
Om het systeem aanhoudend te laten oscilleren dient een van de twee re\"ele polen op $z= -1$ te liggen. De tweede pool $z_{p_2}$ kan vrij gekozen worden, maar dient op de re\"ele as en binnen de eenheidscirkel te liggen. De noemer van de overdrachtsfunctie kan daarom als volgt gefactoriseerd worden:
\begin{equation}
(z+1)(z-z_{p_2})
\end{equation}
Er geldt derhalve dat de noemer in~\cref{eq:oscill_2ord} deelbaar moet zijn door $(z+1)$ en dat de rest van deze deling exact 0 is. Anders was $z=-1$ geen pool van het systeem.

Omwille van de leesbaarheid herschrijven we eerst de noemer in~\cref{eq:oscill_2ord}:
\begin{equation}
z^2+\underbrace{\left(\est{a}_1+K_c\est{b}_1\right)}_{c_1}z+\underbrace{\est{a}_2+K_c\est{b}_2}_{c_0} =
z^2+c_1z+c_0
\end{equation}
Met behulp van een staartdeling kan $z^2+c_1z+c_0$ gedeeld worden door $(z+1)$ en er volgt
\begin{equation}
\frac{z^2+c_1z+c_0}{z+1} = z+c_1-1+\frac{1-c_1+c_0}{z+1}
\end{equation}
Hieruit volgt dat de restterm slechts 0 is indien $1-c_1+c_0 = 0$, ofwel
\begin{equation}
\begin{split}
1-\est{a}_1-K_u\est{b}_1 + \est{a}_2+K_u\est{b}_2 &= 0 \\
K_u &= \frac{\est{a}_1-\est{a}_2-1}{\est{b}_2-\est{b}_1}
\end{split}
\end{equation}
Ook hier geldt weer $T_u = 2T_s$ door de pool in $z=-1$.
\end{mlstShortInline}
